\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}


\begin{document}

\title{Transformata Burrowsa-Wheelera - raport}
\author{Michał Gańczorz}
\maketitle

\section{Opis użytych metod i funkcje}
Załączony program został koduje pliki tekstowe w formacie UTF-8. Pliki kodowane są następujący sposób:\\
\begin{enumerate}
\item Wczytywany jest blok pliku o ustalonym rozmiarze
\item Litery zamieniane są na liczby z przedziału $[ 0..|\Sigma|-1]$
\item Na otrzymanym tekście wykonywana jest transformata Burrowsa-Wheelera
\item Na otrzymanym tekście wykonywane jest przekształcenie MTF(Move to front)
\item Otrzymany ciąg koduje się statycznym Huffmanem
\end{enumerate}
Program umożliwia wybór dwóch algorytmów do obliczania BWT. Oba działają w czasie $\Theta(n)$.
Jeden z nich jest oparty na drzewach suffiksowych(alg. Ukkonena), drugi na tablicach suffiksowych(alg. Kärkkäinena i Sandersa).

\section{Instrukcja obsługi}
\subsection{Wymagania}
Komputer z systemem Linux i g++ obsługujące C++11.
\subsection{Kompilacja}
Do programu został dołączony plik Makefile, aby skompilować program wystarczy zatem wydać polecenie make
\subsection{Uzycie programu}
Aby skompresować plik należy wydać polecenie:\\
\textit{burrows-wheeler M R PLIK\_WEJSCIOWY PLIK\_WYJSCIOWY}, gdzie:\\
\begin{itemize}
\item M$\in$\{ct, ca\}, ct-drzewo suffiksowe, ca-tablica suffiksowa
\item R - rozmiar bloku, określa maksymalną liczbę liter w bloku
\end{itemize}
Przykład:\textit{burrows-wheeler ca 100000 Wielki\_Gatsby.txt mniejszy\_Wielki\_Gatsby }\\\\
\textbf{UWAGA. Ze względu na to, że w algorytmie Ukkonena głębokość rekursji może być rzędu $\Omega(n)$, przy kodowaniu z dużym rozmiarem bloku niezbędne może być zwiększenie limitu pamięci na stos(ulimit -s).}\\

\vspace{10pt}
Aby zdekompresować plik należy wydać polecenie:\\
\textit{burrows-wheeler d PLIK\_WEJSCIOWY PLIK\_WYJSCIOWY}\\
Przykład:\textit{burrows-wheeler d mniejszy\_Wielki\_Gatsby Wielki\_Gatsby.txt }\\

\section{Wyniki Eksperymentalne}
Program przetestowano na plikach takich jak:
\begin{itemize}
\item Książki, np. \textit{Pan Taduesz} autorstwa wybitnego wieszcza Adama Mickiewicza oraz \textit{The Adventures of Sherlock Holmes}.
\item Losowe dane, zawierające duże i małe litery alfabetu, każda litera jest losowana niezależnie i jednostajnie
\item Test zawierający same 0(easy)
\item Duży(~23MB) plik tekstowy(big)
\end{itemize}
Wyniki przedstawione są w poniższej tabeli, wsp. kompresji to stosunek rozmiaru pliku wyjściowego do rozmiaru pliku wejściowego:\\

\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r}
 & \textbf{Pan Tadeusz} & \textbf{Sherlock} & \textbf{random} & \textbf{easy} & \textbf{big} \\
\hline
Rozmiar pliku: & 482.6KB & 831.5KB & 1.0MB& 432.0KB & 23.8MB \\
\hline
\multicolumn{6}{c}{Blok rozmiaru 10000:}\\
\hline
Wsp. kompresji: & 0.543 & 0.512 & 0.787 & 0.128 & 0.383\\
Czas kompresji(drzewo): &0.791s & 2.155s & 2.823s & 0.609s& 57.876s \\
Czas kompresji(tablica): &1.181s & 1.346s & 1.813s & 0.382s& 35.982s \\
\hline
\multicolumn{6}{c}{Blok rozmiaru 100000:}\\
\hline
Wsp. kompresji: & 0.416& 0.367 & 0.727& 0.125 & 0.375\\
Czas kompresji(drzewo): & 0.878s & 2.668s & 3.773s & 0.632s & 73.433s \\
Czas kompresji(tablica): & 1.462 & 1.585s& 2.399s & 0.409s & 44.325s\\
\hline
\multicolumn{6}{c}{Blok rozmiaru 1000000:}\\
\hline
Wsp. kompresji: &  0.375 & 0.325 & 0.722 & 0.125 &  0.390\\
Czas kompresji(drzewo): & 1.276 & 3.031 & 4.846s & 0.642s & 86.058s\\
Czas kompresji(tablica): & 1.640s& 2.427s & 3.888s& 0.458s & 69.937s \\
\end{tabular}
\\\\


Poniższa tabela ilustruje wyniki jakie uzyskał bzip2:\\

\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r}
 & \textbf{Pan Tadeusz} & \textbf{Sherlock} & \textbf{random} & \textbf{easy} & \textbf{big} \\
\hline
Wsp. kompresji: & 0.33 & 0.277 & 0.721 & 0.001 & 0.319 \\
\hline
\end{tabular}
\\
\\

Jeśli chodzi o wydajność to tablice sufiksowe okazały się szybsze w porównaniu do drzew sufiksowych.\\

Jak można zauważyć rozmiar bloku bardzo wpływa na współczynnik kompresji. W prawie każdym przypadku(wyjątkiem jest plik bigfile przy rozmiarze bloku 1000000) wzrost rozmiaru bloku odpowiadał polepszeniu współczynnika kompresji. W porównaniu do bzip2 pliki tekstowe(Pan Tadeusz, Sherlock) były kompresowane gorzej, ale różnica nie była aż tak znaczna. Zbliżony wynik uzyskano także w przypadku dużego pliku i w przypadku losowych danych. Jeśli chodzi o losowe dane to oba programy uzyskały wsp. kompresji zbliżony do entropii, co nie jest zaskakujące. W przypadku trywialnego pliku(samych zer), bzip2 uzyskał o wiele lepszy wynik. 

\end{document}